【隧道費75蚊未算高】西隧240元不是夢 林鄭被張松橋「撳住搶」有前科

西隧6月1日起加價，私家車75元一程，車主叫苦連天。西隧專營權將於2023年8月屆滿，去年11月政府提出三隧分流建議，並向西隧公司作出的「18億補償方案」。即要政府就需就車輛每次使用西隧的「建議指定隧道費」和西隧公司「預期未來的隧道費」補回差額，上限為18 億元，雖然政府強調此建議得來不易，並由林鄭上京才獲首肯，但項目兩個月前已壽終正寢。

林鄭更表示，於2023年收回西隧前，不會再研究和商討透過調整隧道費分流三隧。現時，西隧專營公司在未來數年無須政府批准，隨時加價至法定隧道費水平，即一程私家車每程最多可收 240 元。

對於可加至240元一程車，不少車主反應驚訝，輕型貨車司機葉生搖頭表示不接受：「佢開到而家其實我用超唔過10次，80蚊都唔接受啦，何況85蚊！」亦有居住東區的居民葉生感無奈，但以香煙加價作比喻：「如果用加價來紓緩交通，基本上就等如將香煙加價嚟禁煙，你加到500蚊一包好多人會唔食煙，同樣行西隧都係，你加到500蚊或者250蚊一次，咁好多人都會唔行西隧。」

而美國克林信大學經濟系副教授徐家健認為亦是私家車車主之一，表示每星期也會使用到西隧:「我OK嘅都會keep住用」，他認為隧道費不會加至最高點240元，「就算私人都好，加得太誇張嘅話好大壓力嘅，我未見過香港會有呢個情況，由七十幾蚊加幾倍加到二百幾，如果加得太離譜應該會有政治壓力。」

不少車主皆不信西隧隨時一程天價240元。事實上，以一盤生意來說，天價隧道費，會迫使大部份車主，忍受塞車之苦而轉用紅隧及東隧，表面上對西隧公司生意及名聲均無好處，但絕對是一張皇牌。西隧公司並非有一般生意人持有，而是由上市公司港通控股（32）持有50％權益，主席及大股東為「重慶李嘉誠」張松橋，做事一向認錢唔認人，他11年以6億元向九倉收購港通，除了西隧，亦同時持有39.5%大老山隧道，可以說控制香港兩條交通命脈。

「阿春」張松橋「拗贏」林鄭早有前科。建於一九三七年的景賢里，曾拍攝《京華春夢》，原業主「話梅大王」邱木城○四年招標出售時，已有多家巨型發展商吼實，只是當年業主索價五億，發展商出價則只是三億多，交易未有下文時，卻惹來保育團體長春社關注，自此本地發展商都不敢沾手。突然，張松橋持有的渝太地產、董事總經理黃志強，卻在○七年以遠低於市價的四億三千萬元購入這個燙手山芋，市場人市都不明所以。

業主購入後，竟高調地將磚瓦慢慢拆毀，引來保育團體及公眾關心，一幢有歷史價值之大宅隨毁於一旦。為了平息風波，時任發展局局長林鄭月娥首創換地大計，保住景賢里，換來的地皮就在景賢里側邊的人造斜坡，地盤面積及地積比率與景賢里一模一樣。

該斜坡規劃本為「綠化地帶」，現改作住宅丙類用地，亦放寬高度限制，由原本的三十五呎，改至六十八呎高。張松橋透過補地價近六千萬，來將物業一座改為四座兼增建露台。整過改頭換面過程，只需半年。最後於○八年十二月，曾蔭權及行政會議通過該規劃大圖。現時項目共有四間洋房已落成，實用面質5139至8603平方呎，市傳一間呎價12萬元，總售價6億多元，連同其餘三間，估計整個項目賣出24億元，擺明「送大禮」予張松橋。

事情上，當年前業主邱木城曾在出售景賢里前，去信時任特首曾蔭權，並交由民政事務局負責，當時林鄭正是民政局常秘，林鄭後來只解釋「同事觸角不夠敏銳」。今次林鄭不及早回購，HEA處理西隧專營權。現時為止到2023年屆滿，尚有四年時間，一旦車主被「阿春」撳住搶把西隧加價至240一程，到時弄得紅隧及東隧塞爆天怒人怨，阿春則你急佢唔急，像景賢里這前科政府又要送大禮來撲火。

係佢買咗港通，但港通當年已經侵埋中信玩

好耐冇聽張松橋個名